\subsection{Наследование}
\begin{frame}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Беда?}
\begin{minted}{python}
class Point:
    def __init__(self, x, y): self.x, self.y = x, y
    def __eq__(self, other):
        return (self.x, self.y) == (other.x, other.y)
class PointWithId(Point):
    def __init__(self, x, y, id):
        super(PointWithId, self).__init__(x, y)
        self.id = id
    def __eq__(self, other):  # Принцип Лисков?
        return ((self.x, self.y, self.id) ==
                (other.x, other.y, other.id))
base, child = Point(1, 2), PointWithId(1, 2, 3)
print(base.__eq__(child))            # True
print(child.__eq__(base))            # AttributeError
print(base == child, child == base)  # ???
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Беда!}
	Неясно, как сравнивать объекты разных типов на равенство в общем случае:
	\begin{enumerate}
		\item Можно запретить сравнение объектов разных типов, но нарушится
			\only<-1>{???}\only<2->{принцип подстановки.}
		\item Можно сравнивать только по общим полям, но тогда нарушится
			\only<-2>{???}
			\only<3->{
			транзитивность:
			\[(child_1 = base) \land (base = child_2) \not\Rightarrow child_1=child_2\]
			}
	\end{enumerate}
	\only<4->{
	В любом случае, суперкласс ничего про детей не знает, поэтому вызывать его метод скорее бессмысленно.
	Python всегда вызовет метод подкласса (будь то \t{\_\_eq\_\_}, \t{\_\_le\_\_} или \t{\_\_ge\_\_}).

	В других языках может быть по-другому!

	Надёжнее всего считать объекты разных типов разными.
	}
\end{frame}

\begin{frame}{Вообще беда}
	С сортировкой ещё хуже.
	Надо определить какой-то линейный порядок на всех объектах:
	не только транзитивность, но ещё и согласованность с равенством, например:
	\[ a \neq b \iff (a < b) \lor (a > b) \]

	Как разрулить в общем случае?
	\pause
	Запретить сравнивать объекты разных типов!

	Как тогда не нарушить принцип подстановки?
	\pause
	Запретить сравнивать объекты типа <<суперкласс>>, если только не известно заведомо, что они одного типа.
\end{frame}
