\subsection{Итераторы}
\begin{frame}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример итератора}
\begin{minted}{python}
class CountDownIterator:
    def __init__(self, start): self.value = start
    def __iter__(self):
        return self  # Так надо.
    def __next__(self):
        if self.value < 1:
            raise StopIteration
        self.value -= 1
        return self.value + 1
v = CountDownIterator(5)
print(v)
print(next(v))  # 5
print(next(v))  # 4
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Коллекции и итераторы}
	Всё, у чего есть метод \t{\_\_iter\_\_}, можно запихнуть в цикл \t{for} и другие интересные места:
\begin{minted}{python}
a = [1, 2, 3]
print([ x for x in a ])  # [1, 2, 3]
it = iter(a)  # Вызывает __iter__.
print(next(it))  # 1
print(next(it))  # 2
print(next(it))  # 3
print(next(it))  # StopIteration

a = CountDownIterator(5)
print(list(a))  # 5 4 3 2 1
print(list(a))  # ???
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Что произошло}
	\begin{itemize}
		\item Если коллекция закончилась, итератор должен вызвать \t{raise~StopIteration}.
		\item Итератор "--- штука одноразовая, переиспользовать нельзя.
		\item Метод \t{\_\_iter\_\_} у коллекций возвращает \textbf{новый} итератор, указывающий на начало коллекции.
		\item Метод \t{\_\_iter\_\_} есть у каждого итератора, чтобы их можно было использовать там же, где и коллекции.
		\item В других языках интерфейсы коллекции и итератора разнесены более явно.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{StopIteration}
	\t{StopIteration} "--- это так называемое \textit{исключение}.

	\begin{itemize}
		\item Исключения "--- один из механизмов обработки ошибок (исключительных ситуаций):
			\begin{enumerate}
				\item Произошла ошибка.
				\item Создали объект класса \textit{исключение} (или подкласса: \t{TypeError}, \t{KeyError}, ...).
				\item \t{Кинули} его (сленг) командой \t{raise SomeException()}.
				\item Исключение пошло вверх по стеку вызовов до ближайшего обработчика, соответствующего типа.
				\item Обработчик решает, что делать с исключением.
			\end{enumerate}
		\item Можно воспринимать как такой <<\t{return} из всех функций сразу до ближайшего обработчика>>.
		\item Более подробно пока не рассматриваем.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Как ловить StopIteration}
\begin{minted}{python}
def print_next(it):
    print(next(it))
def print_two_next(it):
    print_next(it)
    print_next(it)
    print("Printed two items")
try:  # Начало блока, где может вылететь исключение.
    print_two_next(iter([1]))
    print("Finished")
except StopIteration:  # Обработчик исключения StopIteration.
    print("Stopped")
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Упражнение}
	Напишите <<свою>> реализацию цикла \t{for}:
\begin{minted}{python}
def foreach(items, callback):
    # Перепишите эту функцию без цикла for.
    for item in items:
        callback(item)

# Примеры.
foreach([1, 2, 3], print) # 1 2 3
foreach([1, 2, 3], lambda x: print(x, end=";")) # 1;2;3;
print()
foreach(CountDownIterator(3), print) # 3 2 1

foreach({"a": False, "b": True}.items(), print)
# ('a', False) ('b', True) в любом порядке.
\end{minted}
\end{frame}
