\section{Бонус}

\begin{frame}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Мои наблюдения-1}
	\begin{itemize}
		\item На функциональных языках обычно очень компактные программы и много синтаксического сахара.
		\item Обычно функциональные языки (в том числе Haskell) умеют очень сильно расширять свой синтаксис до неузнаваемости.
		\item Иногда всё это превращается в сахарную вату.
		\item Элементы ФП в разной степени поддерживаются в разных языках, в том числе в
			<<императивных>>: C++, Python, Java.
		\item Есть модные смеси императивного и функционального программирования вроде Scala или OCaml.
		\item Некоторые функциональные языки используются в реальной жизни: Erlang.
		\item Чисто функциональные программы может быть сложнее отлаживать, так как нет <<состояния программы>>.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Мои наблюдения-2}
	\begin{itemize}
		\item Многие идеи из ФП полезны и в повседневной жизни:
			\begin{itemize}
				\item Неизменяемое состояние.
				\item Функции высшего порядка (где есть поддержка в языке).
				\item Чистые функции без побочных эффектов.
			\end{itemize}
		\item Если язык поддерживают хотя бы \t{map}, лямбда-функции или list comprehension,
			на нём уже намного приятнее писать.
		\item Функциональные элементы могут сильно упростить код императивной программы без потери скорости.
		\item Дополнительных проблем эти элементы не вносят.
		\item Надо быть аккуратными и не мешать их с изменяемым состоянием.
	\end{itemize}
\end{frame}
	
