\section{Домашнее задание}

\begin{frame}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Общая идея}
	\begin{itemize}
		\item Вам надо реализовать Thread Pool (почти как в Java).
		\item Это нечто, что хранит несколько потоков, готовых выполнять любые задачи, которые отправляют в thread pool.
		\item Число потоков фиксируется при создании.
		\item В пул можно отправлять задачи (функция + аргумент), они должны выполняться.
		\item Задачи могут быть отправлены в любой момент (и когда есть свободный поток, и когда нет).
		\item Задачи тоже могут отправлять задачи в поток (это не должно ни на что влиять).
		\item Можно подождать завершения задачи (т.е. пока она начнёт и закончит выполняться).
		\item После всего надо распараллелить quick sort при помощи thread pool.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Как всё хранится}
	\begin{itemize}
		\item Структуру \t{ThreadPool} вы целиком реализуете сами как хотите.
		\item В структуре \t{Task} обязательно должно лежать описание задачи (функция + её аргумент).
		\item Наверняка вам захочется добавить в \t{Task} что-то ещё, чтобы можно было ждать её завершения.
		\item Память под структуры \t{ThreadPool} и \t{Task} выделяет тот, кто пользуется ThreadPool.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример использования}
\begin{minted}{cpp}
void foo(void* arg_) {
    printf("got %d\n", arg_); free(arg_);
}
int main(void) {
    ThreadPool pool;
    thpool_init(&pool, 2);  // Создаём пул на два потока.
    Task tasks[100];
    for (int i = 0; i < 100; i++) {
        tasks[i].f = foo;
        int* arg = malloc(sizeof(int));
        *arg = i; tasks[i].arg = arg;
        thpool_submit(&pool, &tasks[i]);
    }
    thpool_finit(&pool);  // Ожидает все задачи.
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Самые важные замечания}
	\begin{itemize}
		\item Не должно быть race condition и dead locks в любом виде.
		\item Не должно быть утечек памяти.
		\item Нельзя активно ждать событий в цикле, тратя процессорное время.
		\item Thread Pool должен быть независим от реализации quick sort.
		\item При увеличении числа потоков в thread pool сортировка должна становиться быстрее.
		\item Выбирать средний элемент в quick sort можно как угодно.
		\item Неасимптотические оптимизации quick sort не нужны.
		\item Есть ещё куча замечаний в самом задании.
	\end{itemize}
\end{frame}
